<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава священный камень. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==Свящ{{ac|е}}нный к{{ac|а}}мень==

Когд{{ac|а}} онкил{{ac|о}}ны, ш{{ac|у}}мно выраж{{ac|а}}вшие сво{{ac|ю}} р{{ac|а}}дость по п{{ac|о}}воду согл{{ac|а}}сия чужез{{ac|е}}мцев ост{{ac|а}}ться у них, н{{ac|е}}сколько успок{{ac|о}}ились, а ж{{ac|е}}нщины оп{{ac|я}}ть разожгл{{ac|и}} костёр, Амнундак обрат{{ac|и}}лся к гост{{ac|я}}м:

— Вы сказ{{ac|а}}ли, что хот{{ac|и}}те осмотр{{ac|е}}ть всю н{{ac|а}}шу з{{ac|е}}млю. Но зн{{ac|а}}ете ли вы, что {{ac|э}}то оп{{ac|а}}сно? В лес{{ac|а}}х жив{{ac|у}}т р{{ac|а}}зные х{{ac|и}}щные зв{{ac|е}}ри.

— Мы их не бо{{ac|и}}мся — н{{ac|а}}ши м{{ac|о}}лнии пораз{{ac|я}}т к{{ac|а}}ждого х{{ac|и}}щника пр{{ac|е}}жде, чем он нападёт на нас, — усл{{ac|ы}}шал он в отв{{ac|е}}т.

— Кр{{ac|о}}ме х{{ac|и}}щных звер{{ac|е}}й, в лес{{ac|а}}х жив{{ac|у}}т дурн{{ac|ы}}е л{{ac|ю}}ди, гор{{ac|а}}здо оп{{ac|а}}снее звер{{ac|е}}й.

— {{ac|Э}}то интер{{ac|е}}сно! — сказ{{ac|а}}л Ордин тов{{ac|а}}рищам.

А Гор{{ac|о}}хов спрос{{ac|и}}л:

— Что {{ac|э}}то, т{{ac|о}}же онкил{{ac|о}}ны? Почем{{ac|у}} он{{ac|и}} оп{{ac|а}}сны?

— Нет, {{ac|э}}то не онкил{{ac|о}}ны. {{ac|Э}}то д{{ac|и}}кие л{{ac|ю}}ди, и мы посто{{ac|я}}нно во{{ac|ю}}ем с н{{ac|и}}ми. Он{{ac|и}} {{ac|о}}чень с{{ac|и}}льные, и од{{ac|и}}н на од{{ac|и}}н мы не м{{ac|о}}жем бор{{ac|о}}ться с н{{ac|и}}ми. Мы назыв{{ac|а}}ем их «вампу», что зн{{ac|а}}чит «г{{ac|о}}лые л{{ac|ю}}ди».

— Где же он{{ac|и}} жив{{ac|у}}т?

— Он{{ac|и}} жив{{ac|у}}т д{{ac|а}}льше, на вост{{ac|о}}ке н{{ac|а}}шей земл{{ac|и}}. Он{{ac|и}} пр{{ac|я}}чутся в лес{{ac|а}}х, напад{{ac|а}}ют иногд{{ac|а}} на н{{ac|а}}ши жил{{ac|и}}ща, когд{{ac|а}} в{{ac|о}}ины на ох{{ac|о}}те, и убив{{ac|а}}ют старик{{ac|о}}в и дет{{ac|е}}й, а ж{{ac|е}}нщин ув{{ac|о}}дят. Мы {{ac|о}}чень бо{{ac|и}}мся их. И вы с н{{ac|и}}ми не спр{{ac|а}}витесь, {{ac|е}}сли он{{ac|и}} напад{{ac|у}}т на вас из зас{{ac|а}}ды с больш{{ac|и}}ми дуб{{ac|и}}нами, к{{ac|о}}пьями и нож{{ac|а}}ми.

— Р{{ac|а}}зве их так мн{{ac|о}}го?

— Мы не зн{{ac|а}}ем, ск{{ac|о}}лько. Когд{{ac|а}} н{{ac|а}}ши пр{{ac|е}}дки пришл{{ac|и}} в {{ac|э}}ту з{{ac|е}}млю, он{{ac|а}} вся был{{ac|а}} заселен{{ac|а}} {{ac|э}}тими д{{ac|и}}кими людьм{{ac|и}}. С н{{ac|и}}ми д{{ac|о}}лго воев{{ac|а}}ли и в{{ac|ы}}теснили на вост{{ac|о}}к.

— У них т{{ac|о}}же есть жил{{ac|и}}ща?

— Нет, он{{ac|и}} жив{{ac|у}}т зим{{ac|о}}й в пещ{{ac|е}}рах, а л{{ac|е}}том на дер{{ac|е}}вьях, как пт{{ac|и}}цы в гнёздах…

— Вот чьи след{{ac|ы}} мы в{{ac|и}}дели во вр{{ac|е}}мя пр{{ac|о}}шлой экск{{ac|у}}рсии! — зам{{ac|е}}тил Горюн{{ac|о}}в.

— У них есть жив{{ac|ы}}е б{{ac|о}}ги, огр{{ac|о}}мные и {{ac|о}}чень зл{{ac|ы}}е, — продолж{{ac|а}}л Амнундак. — Он{{ac|и}} прин{{ac|о}}сят им ж{{ac|е}}ртвы.

— Как{{ac|и}}е так{{ac|и}}е б{{ac|о}}ги?

— В{{ac|и}}дели вы на н{{ac|а}}шей земл{{ac|е}} больш{{ac|о}}го зв{{ac|е}}ря с рог{{ac|а}}ми на м{{ac|о}}рде?

— А, носор{{ac|о}}га! Да, в{{ac|и}}дели.

— Их б{{ac|о}}ги ещё гор{{ac|а}}здо б{{ac|о}}льше. Но вм{{ac|е}}сто р{{ac|о}}га у них на голов{{ac|е}} п{{ac|я}}тая ног{{ac|а}} {{ac|и}}ли рук{{ac|а}}, дл{{ac|и}}нная и г{{ac|и}}бкая. {{ac|Э}}той ног{{ac|о}}й зверь лом{{ac|а}}ет лес, схв{{ac|а}}тывает люд{{ac|е}}й, брос{{ac|а}}ет их на з{{ac|е}}млю и т{{ac|о}}пчет остальн{{ac|ы}}ми ног{{ac|а}}ми.

— Вот так зверь! — удив{{ac|и}}лся Гор{{ac|о}}хов.

— У {{ac|э}}того зв{{ac|е}}ря из п{{ac|а}}сти торч{{ac|а}}т два дл{{ac|и}}нных б{{ac|е}}лых з{{ac|у}}ба, как клык{{ac|и}} у медв{{ac|е}}дя, но гор{{ac|а}}здо длинн{{ac|е}}е и т{{ac|о}}лще.

— Очев{{ac|и}}дно, {{ac|э}}то слон{{ac|ы}}! — догад{{ac|а}}лся Горюн{{ac|о}}в.

— Уж не м{{ac|а}}монт ли? — предполож{{ac|и}}л Ордин. — Слон{{ac|а}}м на с{{ac|е}}вере не м{{ac|е}}сто. Есть ли у нег{{ac|о}} мех? — обрат{{ac|и}}лся он ч{{ac|е}}рез Гор{{ac|о}}хова к вожд{{ac|ю}}.

— Да, он мохн{{ac|а}}тый, шерсть на нём кр{{ac|а}}сная.

— Разве у м{{ac|а}}монта шерсть был{{ac|а}} кр{{ac|а}}сная? — недоумев{{ac|а}}л Костяк{{ac|о}}в. — Я д{{ac|у}}мал, суд{{ac|я}} по карт{{ac|и}}нкам, что он{{ac|а}} был{{ac|а}} чёрная.

— {{ac|Э}}то нев{{ac|е}}рно, — зам{{ac|е}}тил Ордин. — На тр{{ac|у}}пах, н{{ac|а}}йденных в Сиб{{ac|и}}ри, шерсть был{{ac|а}} кр{{ac|а}}сно-б{{ac|у}}рая {{ac|и}}ли р{{ac|ы}}жая… Но неужели вампу уд{{ac|а}}лось прируч{{ac|и}}ть м{{ac|а}}монтов?

— {{ac|Э}}тими зуб{{ac|а}}ми, — продолж{{ac|а}}л вождь, — зверь р{{ac|о}}ет з{{ac|е}}млю и добыв{{ac|а}}ет к{{ac|о}}рни, кот{{ac|о}}рые съед{{ac|а}}ет, а зим{{ac|о}}й сгреб{{ac|а}}ет снег, чт{{ac|о}}бы найт{{ac|и}} трав{{ac|у}}. {{ac|Э}}ти з{{ac|у}}бы нам {{ac|о}}чень нужн{{ac|ы}}, мы д{{ac|е}}лаем из них с{{ac|а}}мые л{{ac|у}}чшие нож{{ac|и}}, к{{ac|о}}пья, стр{{ac|е}}лы. Но нам р{{ac|е}}дко удаётся уб{{ac|и}}ть {{ac|э}}того зв{{ac|е}}ря; д{{ac|и}}кие л{{ac|ю}}ди {{ac|о}}чень стерег{{ac|у}}т сво{{ac|и}}х бог{{ac|о}}в.

— Тем б{{ac|о}}лее интер{{ac|е}}сно познак{{ac|о}}миться с вампу и с их дом{{ac|а}}шними м{{ac|а}}монтами! — воскл{{ac|и}}кнул Горюн{{ac|о}}в.

— Я всё рассказ{{ac|а}}л вам, — зак{{ac|о}}нчил Амнундак. — Вы зн{{ac|а}}ете теп{{ac|е}}рь, что вам одн{{ac|и}}м к д{{ac|и}}ким л{{ac|ю}}дям идт{{ac|и}} нельз{{ac|я}}. Он{{ac|и}} убь{{ac|ю}}т и съед{{ac|я}}т вас, а для онкил{{ac|о}}нов начн{{ac|у}}тся б{{ac|е}}ды. Мы б{{ac|у}}дем охран{{ac|я}}ть вас; все в{{ac|о}}ины пойд{{ac|у}}т с в{{ac|а}}ми к д{{ac|и}}ким л{{ac|ю}}дям. Мы начнём больш{{ac|у}}ю войн{{ac|у}}, чт{{ac|о}}бы их уничт{{ac|о}}жить. В{{ac|а}}ши м{{ac|о}}лнии пом{{ac|о}}гут нам убив{{ac|а}}ть вампу и их бог{{ac|о}}в.

— Кар{{ac|а}}тельная экспед{{ac|и}}ция, — засме{{ac|я}}лся Ордин, — и мы в р{{ac|о}}ли палач{{ac|е}}й! Не ос{{ac|о}}бенно л{{ac|е}}стно.

Но онкилонам слов{{ac|а}} вожд{{ac|я}} {{ac|о}}чень пришл{{ac|и}}сь по душ{{ac|е}}. Он{{ac|и}}, очев{{ac|и}}дно, им{{ac|е}}ли в{{ac|е}}ские прич{{ac|и}}ны, чт{{ac|о}}бы так ненав{{ac|и}}деть вампу. Так{{ac|и}}е свир{{ac|е}}пые сос{{ac|е}}ди, кон{{ac|е}}чно, не могл{{ac|и}} быть при{{ac|я}}тны м{{ac|и}}рному пл{{ac|е}}мени, уш{{ac|е}}дшему {{ac|и}}з-за войн с материк{{ac|а}}.

Исчерп{{ac|а}}в т{{ac|е}}му о вампу, Амнундак заяв{{ac|и}}л, что пор{{ac|а}} пригот{{ac|о}}вить гост{{ac|я}}м м{{ac|е}}сто для ночл{{ac|е}}га. В заним{{ac|а}}емой им с семьёй ск{{ac|о}}шенной ч{{ac|а}}сти земл{{ac|я}}нки пр{{ac|о}}тив вх{{ac|о}}да ж{{ac|е}}нщины оч{{ac|и}}стили полов{{ac|и}}ну, разостл{{ac|а}}ли на земл{{ac|е}} ол{{ac|е}}ньи и медв{{ac|е}}жьи шк{{ac|у}}ры и полож{{ac|и}}ли д{{ac|а}}же под{{ac|у}}шки — в{{ac|а}}лики из к{{ac|о}}жи, наб{{ac|и}}тые ол{{ac|е}}ньей ш{{ac|е}}рстью. {{ac|Э}}ту полов{{ac|и}}ну отгород{{ac|и}}ли от ост{{ac|а}}вшейся для семь{{ac|и}} вожд{{ac|я}}, расст{{ac|а}}вив в ряд сундучк{{ac|и}} с дом{{ac|а}}шним ск{{ac|а}}рбом, и Амнундак предлож{{ac|и}}л гост{{ac|я}}м лож{{ac|и}}ться спать. В двух остальн{{ac|ы}}х, боков{{ac|ы}}х част{{ac|я}}х земл{{ac|я}}нки онкил{{ac|о}}ны уж{{ac|е}} укл{{ac|а}}дывались; мужч{{ac|и}}ны раздев{{ac|а}}лись донага и скл{{ac|а}}дывали од{{ac|е}}жду в изгол{{ac|о}}вье, а ор{{ac|у}}жие в{{ac|о}}зле себ{{ac|я}}. Од{{ac|и}}н в{{ac|о}}ин ост{{ac|а}}лся на кара{{ac|у}}ле у вх{{ac|о}}да, а тр{{ac|о}}е легл{{ac|и}}, не раздев{{ac|а}}ясь, у костр{{ac|а}} и в прох{{ac|о}}де, чт{{ac|о}}бы смен{{ac|я}}ть ег{{ac|о}} поочерёдно. Кара{{ac|у}}льный подд{{ac|е}}рживал ог{{ac|о}}нь, согрев{{ac|а}}вший земл{{ac|я}}нку, и вр{{ac|е}}мя от вр{{ac|е}}мени выход{{ac|и}}л нар{{ac|у}}жу за дров{{ac|а}}ми. Мен{{ac|я}}лись т{{ac|а}}кже в{{ac|о}}ины, кара{{ac|у}}лившие ол{{ac|е}}нье ст{{ac|а}}до на пол{{ac|я}}не и переклик{{ac|а}}вшиеся друг с др{{ac|у}}гом.

Ночь прошл{{ac|а}} спок{{ac|о}}йно. Онкил{{ac|о}}ны ст{{ac|а}}ли просып{{ac|а}}ться на рассв{{ac|е}}те. Пр{{ac|е}}жде всег{{ac|о}} поднял{{ac|и}}сь ж{{ac|е}}нщины, ус{{ac|и}}лили ог{{ac|о}}нь и ст{{ac|а}}ли ж{{ac|а}}рить м{{ac|я}}со и кал{{ac|и}}ть к{{ac|а}}мни для в{{ac|а}}рки с{{ac|у}}па; друг{{ac|и}}е побеж{{ac|а}}ли до{{ac|и}}ть ол{{ac|е}}ней и для {{ac|э}}того одев{{ac|а}}лись, потом{{ac|у}} что на двор{{ac|е}} б{{ac|ы}}ло свеж{{ac|о}}. Он{{ac|и}} надев{{ac|а}}ли своеобр{{ac|а}}зную к{{ac|о}}жаную од{{ac|е}}жду, в кот{{ac|о}}рой пантал{{ac|о}}ны б{{ac|ы}}ли соединен{{ac|ы}} с к{{ac|у}}рткой в одн{{ac|о}} ц{{ac|е}}лое с больш{{ac|и}}м разр{{ac|е}}зом на груд{{ac|и}}. Ж{{ac|е}}нщина снач{{ac|а}}ла прос{{ac|о}}вывала н{{ac|о}}ги, а зат{{ac|е}}м б{{ac|ы}}стро подним{{ac|а}}ла од{{ac|е}}жду на т{{ac|у}}ловище и зас{{ac|о}}вывала р{{ac|у}}ки в кор{{ac|о}}ткие рукав{{ac|а}}. Верн{{ac|у}}вшись в земл{{ac|я}}нку, он{{ac|а}} лёгким движ{{ac|е}}нием плеч спуск{{ac|а}}ла к{{ac|у}}ртку — и вся од{{ac|е}}жда соск{{ac|а}}льзывала к ног{{ac|а}}м.

Путеш{{ac|е}}ственники, лёжа на сво{{ac|и}}х шк{{ac|у}}рах, с интер{{ac|е}}сом наблюд{{ac|а}}ли, как б{{ac|ы}}стро и легк{{ac|о}} одев{{ac|а}}лись и раздев{{ac|а}}лись ж{{ac|е}}нщины и как почт{{ac|и}} г{{ac|о}}лые хлопот{{ac|а}}ли по хоз{{ac|я}}йству у огн{{ac|я}}, {{ac|я}}рко освещ{{ac|а}}вшего их см{{ac|у}}глые тел{{ac|а}}.

Путеш{{ac|е}}ственники обрат{{ac|и}}ли вним{{ac|а}}ние на то, что молод{{ac|ы}}е ж{{ac|е}}нщины и д{{ac|е}}вушки, кот{{ac|о}}рых легк{{ac|о}} б{{ac|ы}}ло отлич{{ac|и}}ть от п{{ac|е}}рвых по их четырём к{{ac|о}}сам, посм{{ac|а}}тривают част{{ac|е}}нько в их ст{{ac|о}}рону, перешёптываются и хих{{ac|и}}кают. Легк{{ac|о}} б{{ac|ы}}ло догад{{ac|а}}ться, что крас{{ac|а}}виц заним{{ac|а}}л вопр{{ac|о}}с, на ком из них остан{{ac|о}}вится в{{ac|ы}}бор мог{{ac|у}}щественных чужез{{ac|е}}мцев, когд{{ac|а}} он{{ac|и}} ст{{ac|а}}нут брать себ{{ac|е}} жён на вес{{ac|е}}ннем пр{{ac|а}}зднике.

Гор{{ac|о}}хов подсл{{ac|у}}шал, что онкил{{ac|о}}нок всег{{ac|о}} б{{ac|о}}льше интересов{{ac|а}}ли густ{{ac|ы}}е ус{{ac|ы}} и б{{ac|о}}роды ег{{ac|о}} трёх тов{{ac|а}}рищей и их св{{ac|е}}тлая к{{ac|о}}жа.

У онкил{{ac|о}}нов раст{{ac|и}}тельности на лиц{{ac|е}} почт{{ac|и}} н{{ac|е}} было, т{{ac|о}}лько у старик{{ac|о}}в выраст{{ac|а}}ли ж{{ac|и}}денькие ус{{ac|ы}} и т{{ac|о}}щая бор{{ac|о}}дка. Гор{{ac|о}}хов как як{{ac|у}}т в {{ac|э}}том отнош{{ac|е}}нии был пох{{ac|о}}ж на онкил{{ac|о}}нов и им{{ac|е}}л так{{ac|у}}ю же см{{ac|у}}глую к{{ac|о}}жу, так что он онкил{{ac|о}}нок не привлек{{ac|а}}л.

Пок{{ac|а}} ж{{ac|е}}нщины хлопот{{ac|а}}ли, мужч{{ac|и}}ны не тороп{{ac|я}}сь одев{{ac|а}}лись, п{{ac|о}}том осм{{ac|а}}тривали своё ор{{ac|у}}жие. То из одног{{ac|о}}, то из друг{{ac|о}}го угл{{ac|а}} земл{{ac|я}}нки раздав{{ac|а}}лись д{{ac|е}}тские голос{{ac|а}}, иногд{{ac|а}} плач млад{{ac|е}}нца, на кот{{ac|о}}рый сп{{ac|е}}шила та {{ac|и}}ли друг{{ac|а}}я из ж{{ac|е}}нщин, чт{{ac|о}}бы покорм{{ac|и}}ть ег{{ac|о}} гр{{ac|у}}дью.

Мал{{ac|о}}-пом{{ac|а}}лу все поднял{{ac|и}}сь. И нач{{ac|а}}лся з{{ac|а}}втрак с тем же однообр{{ac|а}}зным мен{{ac|ю}} — ж{{ac|а}}реным и варёным м{{ac|я}}сом; т{{ac|о}}лько вм{{ac|е}}сто хол{{ac|о}}дного молок{{ac|а}} из бурдюк{{ac|а}} д{{ac|а}}ли гор{{ac|я}}чее, разб{{ac|а}}вленное вод{{ac|о}}й и слегк{{ac|а}} запр{{ac|а}}вленное м{{ac|у}}кой из водян{{ac|ы}}х ор{{ac|е}}хов, н{{ac|е}}что вр{{ac|о}}де с{{ac|у}}па, в кот{{ac|о}}ром пл{{ac|а}}вали м{{ac|а}}ленькие кус{{ac|о}}чки подж{{ac|а}}ренного с{{ac|а}}ла. Суп оказ{{ac|а}}лся дост{{ac|а}}точно вк{{ac|у}}сным.

За з{{ac|а}}втраком спрос{{ac|и}}ли вожд{{ac|я}}, ск{{ac|о}}лько лет онкил{{ac|о}}ны жив{{ac|у}}т на Земл{{ac|е}} С{{ac|а}}нникова. Путеш{{ac|е}}ственники уж{{ac|е}} узн{{ac|а}}ли, что у {{ac|э}}того нар{{ac|о}}да нет никак{{ac|о}}й п{{ac|и}}сьменности и все св{{ac|е}}дения о ж{{ac|и}}зни пр{{ac|е}}дков переда{{ac|ю}}тся в в{{ac|и}}де пред{{ac|а}}ний из покол{{ac|е}}ния в покол{{ac|е}}ние, м{{ac|о}}жет быть укр{{ac|а}}шенные в{{ac|ы}}мыслом. Но оказ{{ac|а}}лось, что примит{{ac|и}}вная л{{ac|е}}топись у онкил{{ac|о}}нов им{{ac|е}}ется.

— Б{{ac|о}}льше четырёхс{{ac|о}}т лет, — отв{{ac|е}}тил Амнундак, немн{{ac|о}}го под{{ac|у}}мав. — {{ac|Е}}сли хот{{ac|и}}те знать т{{ac|о}}чно, то пойдём сейч{{ac|а}}с к шам{{ac|а}}ну; в{{ac|о}}зле ег{{ac|о}} жил{{ac|и}}ща есть к{{ac|а}}мень, на кот{{ac|о}}ром к{{ac|а}}ждый год отм{{ac|е}}чен.

П{{ac|о}}сле з{{ac|а}}втрака путеш{{ac|е}}ственники в сопровожд{{ac|е}}нии вожд{{ac|я}} и дес{{ac|я}}тка вооружённых в{{ac|о}}инов отпр{{ac|а}}вились по шир{{ac|о}}кой троп{{ac|е}} ч{{ac|е}}рез лес на з{{ac|а}}пад. По дор{{ac|о}}ге Амнундак указ{{ac|а}}л гост{{ac|я}}м иск{{ac|у}}сно скр{{ac|ы}}тую западн{{ac|ю}} на троп{{ac|е}} — квадр{{ac|а}}тную {{ac|я}}му глубин{{ac|о}}й б{{ac|о}}лее двух м{{ac|е}}тров, перекр{{ac|ы}}тую т{{ac|о}}нкими жерд{{ac|я}}ми, ветв{{ac|я}}ми и ст{{ac|а}}рой листв{{ac|о}}й. В так{{ac|и}}е западн{{ac|и}} {{ac|и}}зредка попад{{ac|а}}ли бык{{ac|и}}, л{{ac|о}}шади и д{{ac|а}}же носор{{ac|о}}ги, кот{{ac|о}}рых онкил{{ac|о}}ны прик{{ac|а}}нчивали к{{ac|о}}пьями и стр{{ac|е}}лами.

— Так{{ac|и}}х лов{{ac|у}}шек дов{{ac|о}}льно мн{{ac|о}}го на звер{{ac|и}}ных тр{{ac|о}}пах н{{ac|а}}шей земл{{ac|и}}, и вы м{{ac|о}}жете т{{ac|о}}же поп{{ac|а}}сть в них, {{ac|е}}сли б{{ac|у}}дете ход{{ac|и}}ть без проводник{{ac|а}}, — предупред{{ac|и}}л вождь.

— Вперед{{ac|и}} нас, — возраз{{ac|и}}л Горюн{{ac|о}}в, — всегд{{ac|а}} беж{{ac|и}}т соб{{ac|а}}ка, кот{{ac|о}}рая умн{{ac|е}}е носор{{ac|о}}га и бык{{ac|а}}; он{{ac|а}} остан{{ac|о}}вится п{{ac|е}}ред западнёй и обнар{{ac|у}}жит нам её.

— Онкил{{ac|о}}нам соб{{ac|а}}ки б{{ac|ы}}ли бы {{ac|о}}чень пол{{ac|е}}зны, — зам{{ac|е}}тил Ордин, — и для ох{{ac|о}}ты, и для кара{{ac|у}}ла жил{{ac|и}}ща, и при войн{{ac|е}} с д{{ac|и}}кими людьм{{ac|и}}.

— Вот в{{ac|а}}ши соб{{ac|а}}ки размн{{ac|о}}жатся у нас, и ч{{ac|е}}рез н{{ac|е}}сколько лет мы б{{ac|у}}дем им{{ac|е}}ть сторож{{ac|е}}й! — сказ{{ac|а}}л Амнундак с так{{ac|о}}й ув{{ac|е}}ренностью, что собес{{ac|е}}дникам ост{{ac|а}}лось т{{ac|о}}лько переглян{{ac|у}}ться с усм{{ac|е}}шкой.

Вск{{ac|о}}ре сверн{{ac|у}}ли с больш{{ac|о}}й троп{{ac|ы}} в ст{{ac|о}}рону и в{{ac|ы}}шли на небольш{{ac|у}}ю пол{{ac|я}}ну с жил{{ac|и}}щем шам{{ac|а}}на; он{{ac|о}} б{{ac|ы}}ло тог{{ac|о}} же т{{ac|и}}па, как земл{{ac|я}}нка вожд{{ac|я}}, но гор{{ac|а}}здо м{{ac|е}}ньше, потом{{ac|у}} что шам{{ac|а}}н жил т{{ac|о}}лько с одн{{ac|и}}м ученик{{ac|о}}м и ст{{ac|а}}рой ж{{ac|е}}нщиной, гот{{ac|о}}вившей п{{ac|и}}щу.

Шам{{ac|а}}н, очев{{ac|и}}дно уж{{ac|е}} предупреждённый о посещ{{ac|е}}нии, ожид{{ac|а}}л гост{{ac|е}}й у пор{{ac|о}}га земл{{ac|я}}нки и ввёл их на почётные мест{{ac|а}} пр{{ac|о}}тив вх{{ac|о}}да. Вн{{ac|у}}тренность жил{{ac|и}}ща поход{{ac|и}}ла на своеобр{{ac|а}}зный анатом{{ac|и}}ческий муз{{ac|е}}й: на четырёх столб{{ac|а}}х на перекл{{ac|а}}динах и под отк{{ac|о}}сом боков{{ac|ы}}х стен бел{{ac|е}}ли череп{{ac|а}} ж{{ac|е}}ртвенных ол{{ac|е}}ней, бык{{ac|о}}в, лошад{{ac|е}}й, а над почётным м{{ac|е}}стом красов{{ac|а}}лся ч{{ac|е}}реп носор{{ac|о}}га с огр{{ac|о}}мным р{{ac|о}}гом.

Как т{{ac|о}}лько г{{ac|о}}сти ус{{ac|е}}лись, стар{{ac|у}}ха подал{{ac|а}} угощ{{ac|е}}ние, состо{{ac|я}}вшее из варёного м{{ac|о}}зга, язык{{ac|а}} и губ ж{{ac|е}}ртвенного ол{{ac|е}}ня, кот{{ac|о}}рого чужез{{ac|е}}мцы уб{{ac|и}}ли накан{{ac|у}}не сво{{ac|и}}ми м{{ac|о}}лниями. {{ac|Э}}ти л{{ac|а}}комые ч{{ac|а}}сти ж{{ac|е}}ртвенных жив{{ac|о}}тных всегд{{ac|а}} достав{{ac|а}}лись шам{{ac|а}}ну, как служ{{ac|и}}телю божеств{{ac|а}}.

Узн{{ac|а}}в от Амнундака жел{{ac|а}}ние гост{{ac|е}}й посмотр{{ac|е}}ть к{{ac|а}}мень, на кот{{ac|о}}ром зап{{ac|и}}саны г{{ac|о}}ды ж{{ac|и}}зни онкил{{ac|о}}нов, шам{{ac|а}}н п{{ac|о}}сле з{{ac|а}}втрака повёл их д{{ac|а}}льше на з{{ac|а}}пад. Троп{{ac|а}} вск{{ac|о}}ре в{{ac|ы}}вела на окр{{ac|а}}ину котлов{{ac|и}}ны. И здесь возвыш{{ac|а}}лась выс{{ac|о}}кая, неприст{{ac|у}}пная стен{{ac|а}} тог{{ac|о}} же чёрного баз{{ac|а}}льта, верш{{ac|и}}на кот{{ac|о}}рой скрыв{{ac|а}}лась в т{{ac|у}}чах, н{{ac|и}}зко вис{{ac|е}}вших в {{ac|э}}тот день над котлов{{ac|и}}ной. У подн{{ac|о}}жия обр{{ac|ы}}ва, как и в друг{{ac|и}}х мест{{ac|а}}х, леж{{ac|а}}ли р{{ac|о}}ссыпи и гл{{ac|ы}}бы свал{{ac|и}}вшихся сверху камн{{ac|е}}й, покр{{ac|ы}}тых лиша{{ac|я}}ми. Сред{{ac|и}} них выдел{{ac|я}}лась огр{{ac|о}}мная гл{{ac|ы}}ба в н{{ac|е}}сколько сот тонн в{{ac|е}}сом. Простр{{ac|а}}нство вокр{{ac|у}}г неё б{{ac|ы}}ло оч{{ac|и}}щено от камн{{ac|е}}й и в{{ac|ы}}ровнено в в{{ac|и}}де шир{{ac|о}}кого кр{{ac|у}}га. П{{ac|е}}ред {{ac|э}}той гл{{ac|ы}}бой соверш{{ac|а}}ли мол{{ac|е}}ния и принос{{ac|и}}ли ж{{ac|е}}ртвы. К{{ac|о}}сти ж{{ac|е}}ртвенных жив{{ac|о}}тных леж{{ac|а}}ли гр{{ac|я}}дкой вдоль подн{{ac|о}}жия гл{{ac|ы}}бы, окаймл{{ac|я}}я чёрный к{{ac|а}}мень злов{{ac|е}}щей б{{ac|е}}лой полос{{ac|о}}й.

— {{ac|Э}}тот к{{ac|а}}мень, — поясн{{ac|и}}л Амнундак, — уп{{ac|а}}л с н{{ac|е}}ба в год прих{{ac|о}}да н{{ac|а}}ших пр{{ac|е}}дков на {{ac|э}}ту з{{ac|е}}млю. По{{ac|э}}тому мы чтим ег{{ac|о}}, как дар бог{{ac|о}}в. К{{ac|а}}ждый раз, когд{{ac|а}} п{{ac|о}}сле з{{ac|и}}мней н{{ac|о}}чи с{{ac|о}}лнце в п{{ac|е}}рвый раз пок{{ac|а}}зывается нам, здесь соверш{{ac|а}}ется больш{{ac|о}}е мол{{ac|е}}ние и прин{{ac|о}}сится ж{{ac|е}}ртва. Шам{{ac|а}}н отмеч{{ac|а}}ет {{ac|э}}то соб{{ac|ы}}тие черт{{ac|о}}й на к{{ac|а}}мне. По{{ac|э}}тому вы м{{ac|о}}жете сосчит{{ac|а}}ть, ск{{ac|о}}лько лет мы уж{{ac|е}} живём здесь.

Он подвёл гост{{ac|е}}й к {{ac|ю}}жной {{ac|о}}чень гл{{ac|а}}дкой сторон{{ac|е}} гл{{ac|ы}}бы, на кот{{ac|о}}рой видн{{ac|е}}лись в{{ac|ы}}сеченные твёрдым ор{{ac|у}}дием небольш{{ac|и}}е вертик{{ac|а}}льные чёрточки; к{{ac|а}}ждая дес{{ac|я}}тая был{{ac|а}} немн{{ac|о}}го длинн{{ac|е}}е, так что легк{{ac|о}} б{{ac|ы}}ло сосчит{{ac|а}}ть их. Оказ{{ac|а}}лось, что онкил{{ac|о}}ны провел{{ac|и}} на Земл{{ac|е}} С{{ac|а}}нникова уж{{ac|е}} чет{{ac|ы}}реста дв{{ac|а}}дцать чет{{ac|ы}}ре г{{ac|о}}да.

— Когд{{ac|а}} Амнундак сказ{{ac|а}}л, что {{ac|э}}тот к{{ac|а}}мень уп{{ac|а}}л с н{{ac|е}}ба, — зам{{ac|е}}тил вполголоса Ордин, — я под{{ac|у}}мал, что {{ac|э}}то огр{{ac|о}}мный метеор{{ac|и}}т, и {{ac|о}}чень заинтересов{{ac|а}}лся им. Но ок{{ac|а}}зывается, что {{ac|э}}то пр{{ac|о}}сто баз{{ac|а}}льт и уп{{ac|а}}л он, кон{{ac|е}}чно, с {{ac|э}}того обр{{ac|ы}}ва.

— Что он говор{{ac|и}}т? — спрос{{ac|и}}л шам{{ac|а}}н.

Гор{{ac|о}}хов перевёл, что б{{ac|е}}лый челов{{ac|е}}к д{{ac|у}}мает, что к{{ac|а}}мень уп{{ac|а}}л с гор{{ac|ы}}, а не с н{{ac|е}}ба.

Шам{{ac|а}}н укор{{ac|и}}зненно покач{{ac|а}}л голов{{ac|о}}й и сказ{{ac|а}}л:

— Вел{{ac|и}}кий шам{{ac|а}}н, кот{{ac|о}}рый привёл н{{ac|а}}ших пр{{ac|е}}дков сюд{{ac|а}}, сам в{{ac|и}}дел, как {{ac|э}}тот к{{ac|а}}мень п{{ac|а}}дал, и п{{ac|е}}рвый поклон{{ac|и}}лся ем{{ac|у}}.

— С гор{{ac|ы}} п{{ac|а}}дают т{{ac|о}}лько м{{ac|а}}ленькие к{{ac|а}}мни, — приб{{ac|а}}вил Амнундак, — а {{ac|э}}тот б{{ac|о}}льше н{{ac|а}}ших жил{{ac|и}}щ. Под ним леж{{ac|а}}т пять ол{{ac|е}}ней, кот{{ac|о}}рых он придав{{ac|и}}л как п{{ac|е}}рвую ж{{ac|е}}ртву бог{{ac|а}}м от приш{{ac|е}}льцев на {{ac|э}}ту з{{ac|е}}млю. С тех пор и ст{{ac|а}}ли принос{{ac|и}}ть здесь ж{{ac|е}}ртвы. {{ac|Э}}то б{{ac|ы}}ло зн{{ac|а}}мение св{{ac|ы}}ше.

Пок{{ac|а}} происход{{ac|и}}ла {{ac|э}}та бес{{ac|е}}да у подн{{ac|о}}жия свящ{{ac|е}}нного к{{ac|а}}мня, Костяк{{ac|о}}в, отойд{{ac|я}} в ст{{ac|о}}рону, незам{{ac|е}}тно усп{{ac|е}}л сфотограф{{ac|и}}ровать ег{{ac|о}} вм{{ac|е}}сте с бес{{ac|е}}дующими.

Пот{{ac|о}}м Амнундак повёл гост{{ac|е}}й к подн{{ac|о}}жию обр{{ac|ы}}ва и показ{{ac|а}}л им больш{{ac|у}}ю пещ{{ac|е}}ру, в кот{{ac|о}}рой р{{ac|а}}ньше ж{{ac|и}}ли вампу. Накан{{ac|у}}не пад{{ac|е}}ния к{{ac|а}}мня у подн{{ac|о}}жия был{{ac|а}} больш{{ac|а}}я б{{ac|и}}тва онкил{{ac|о}}нов с вампу, и онкил{{ac|о}}ны одерж{{ac|а}}ли здесь п{{ac|е}}рвую кр{{ac|у}}пную поб{{ac|е}}ду, заст{{ac|а}}вившую вампу отступ{{ac|и}}ть на вост{{ac|о}}к. {{ac|Э}}то соб{{ac|ы}}тие т{{ac|о}}же св{{ac|я}}зывалось с к{{ac|а}}мнем.

В пещ{{ac|е}}ре вал{{ac|я}}лись ещё полуистл{{ac|е}}вшие дуб{{ac|и}}ны, пол{{ac|о}}манные к{{ac|о}}пья с кремнёвыми након{{ac|е}}чниками, гнил{{ac|ы}}е ост{{ac|а}}тки звер{{ac|и}}ных шкур; видн{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли огн{{ac|и}}ща и к{{ac|у}}чки обгор{{ac|е}}вших {{ac|и}}ли раск{{ac|о}}лотых кост{{ac|е}}й.

В {{ac|о}}бщем, {{ac|э}}та пещ{{ac|е}}ра с кост{{ac|я}}ми, мр{{ac|а}}чная чёрная стен{{ac|а}}, тер{{ac|я}}вшаяся в т{{ac|у}}чах, чёрный огр{{ac|о}}мный к{{ac|а}}мень, окружённый гр{{ac|у}}дами кост{{ac|е}}й сред{{ac|и}} г{{ac|о}}лых р{{ac|о}}ссыпей, производ{{ac|и}}ли ж{{ac|у}}ткое впечатл{{ac|е}}ние, и путеш{{ac|е}}ственники б{{ac|ы}}ли р{{ac|а}}ды верн{{ac|у}}ться в зелёный лес, леж{{ac|а}}вший на пут{{ac|и}} дом{{ac|о}}й.

На пол{{ac|я}}не в{{ac|о}}зле жил{{ac|и}}ща Амнундака он{{ac|и}} заст{{ac|а}}ли нач{{ac|а}}ло кип{{ac|у}}чей д{{ac|е}}ятельности — онкил{{ac|о}}ны приступ{{ac|и}}ли к сооруж{{ac|е}}нию земл{{ac|я}}нки для сво{{ac|и}}х гост{{ac|е}}й-пл{{ac|е}}нников. В{{ac|о}}ины и ж{{ac|е}}нщины б{{ac|ы}}ли з{{ac|а}}няты раб{{ac|о}}той: одн{{ac|и}} коп{{ac|а}}ли {{ac|я}}мы для четырёх столб{{ac|о}}в {{ac|о}}стова, друг{{ac|и}}е переруб{{ac|а}}ли и обтёсывали брёвна, тр{{ac|е}}тьи принос{{ac|и}}ли брёвна из л{{ac|е}}са, где сл{{ac|ы}}шался стук топор{{ac|о}}в дровос{{ac|е}}ков; ж{{ac|е}}нщины нарез{{ac|а}}ли дёрн для кр{{ac|ы}}ши. Но, несмотр{{ac|я}} на ус{{ac|е}}рдие стро{{ac|и}}телей, д{{ac|е}}ло подвиг{{ac|а}}лось м{{ac|е}}дленно, потом{{ac|у}} что к{{ac|а}}менные топор{{ac|ы}}, костян{{ac|ы}}е нож{{ac|и}} и кремнёвые скребк{{ac|и}} с труд{{ac|о}}м справл{{ac|я}}лись с д{{ac|е}}ревом.

Погляд{{ac|е}}в н{{ac|е}}которое вр{{ac|е}}мя, как м{{ac|е}}дленно переруб{{ac|а}}лось т{{ac|о}}лстое бревн{{ac|о}} для столб{{ac|а}}, Горюн{{ac|о}}в предлож{{ac|и}}л тов{{ac|а}}рищам:

— А н{{ac|у}}-ка, пок{{ac|а}}жем онкил{{ac|о}}нам, как раб{{ac|о}}тают б{{ac|е}}лые л{{ac|ю}}ди!

— И то д{{ac|е}}ло, пок{{ac|а}}жем! — соглас{{ac|и}}лся Гор{{ac|о}}хов.

Все ч{{ac|е}}тверо принесл{{ac|и}} сво{{ac|и}} топор{{ac|ы}} и взял{{ac|и}}сь за раб{{ac|о}}ту; б{{ac|ы}}стро полет{{ac|е}}ли щ{{ac|е}}пки, с к{{ac|а}}ждым уд{{ac|а}}ром топ{{ac|о}}р вр{{ac|е}}зывался гл{{ac|у}}бже в д{{ac|е}}рево, и то, на что онкил{{ac|о}}ну с к{{ac|а}}менным ор{{ac|у}}дием н{{ac|у}}жно б{{ac|ы}}ло полдн{{ac|я}}, жел{{ac|е}}зный топ{{ac|о}}р д{{ac|е}}лал в ч{{ac|е}}тверть ч{{ac|а}}са. Когд{{ac|а}} топор{{ac|ы}} б{{ac|е}}лых люд{{ac|е}}й застуч{{ac|а}}ли по брёвнам, онкил{{ac|о}}ны поброс{{ac|а}}ли своё д{{ac|е}}ло и столп{{ac|и}}лись вокр{{ac|у}}г них, гл{{ac|я}}дя с восхищ{{ac|е}}нием, причм{{ac|о}}кивая и выраж{{ac|а}}я р{{ac|а}}зными в{{ac|о}}згласами своё удивл{{ac|е}}ние быстрот{{ac|е}} раб{{ac|о}}ты. Пок{{ac|а}} ж{{ac|е}}нщины усп{{ac|е}}ли в{{ac|ы}}рыть чет{{ac|ы}}ре неглуб{{ac|о}}кие {{ac|я}}мы, ковыр{{ac|я}}я з{{ac|е}}млю, к их сч{{ac|а}}стью м{{ac|я}}гкую, нож{{ac|а}}ми и выгреб{{ac|а}}я её рук{{ac|а}}ми, чет{{ac|ы}}ре столб{{ac|а}} б{{ac|ы}}ли отр{{ac|у}}блены, обтёсаны и перекл{{ac|а}}дины к ним пригот{{ac|о}}влены.

— Эх, жаль, нет бурав{{ac|а}}, чт{{ac|о}}бы просверл{{ac|и}}ть д{{ac|ы}}рку и запуст{{ac|и}}ть хор{{ac|о}}ший клин для св{{ac|я}}зи! — ж{{ac|а}}ловался Гор{{ac|о}}хов.

— {{ac|И}}ли стам{{ac|е}}ски, чт{{ac|о}}бы посад{{ac|и}}ть перекл{{ac|а}}дину на столб шип{{ac|о}}м, — приб{{ac|а}}вил Горюн{{ac|о}}в.

— Да, {{ac|э}}то бы не меш{{ac|а}}ло, потом{{ac|у}} что, {{ac|е}}сли случ{{ac|и}}тся лёгкое землетряс{{ac|е}}ние, нак{{ac|а}}тник отк{{ac|о}}сов легк{{ac|о}} м{{ac|о}}жет соскоч{{ac|и}}ть с м{{ac|е}}ста и придав{{ac|и}}ть нас, как в лов{{ac|у}}шке, — сказ{{ac|а}}л Ордин.

— Р{{ac|а}}зве здесь м{{ac|о}}жет быть землетряс{{ac|е}}ние? — поинтересов{{ac|а}}лся Костяк{{ac|о}}в.

— И д{{ac|а}}же {{ac|о}}чень! Ведь мы на дне кр{{ac|а}}тера ст{{ac|а}}рого вулк{{ac|а}}на, ещё не совс{{ac|е}}м уг{{ac|а}}сшего, как док{{ac|а}}зывают гор{{ac|я}}чие ист{{ac|о}}чники в озёрах.

— А н{{ac|у}}-ка, Ник{{ac|и}}та, спрос{{ac|и}}те, быв{{ac|а}}ет ли, что земл{{ac|я}} трясётся здесь, — предлож{{ac|и}}л Горюн{{ac|о}}в.

Отв{{ac|е}}т получ{{ac|и}}лся утверд{{ac|и}}тельный: онкил{{ac|о}}ны вр{{ac|е}}мя от вр{{ac|е}}мени исп{{ac|ы}}тывали сотряс{{ac|е}}ния земл{{ac|и}}, но б{{ac|о}}льшей ч{{ac|а}}стью лёгкие, не причин{{ac|я}}вшие вред{{ac|а}}. Старик{{ac|и}} прип{{ac|о}}мнили, что в д{{ac|а}}вние времен{{ac|а}} случ{{ac|и}}лось дов{{ac|о}}льно с{{ac|и}}льное землетряс{{ac|е}}ние, в{{ac|ы}}звавшее част{{ac|и}}чное разруш{{ac|е}}ние почт{{ac|и}} всех жил{{ac|и}}щ; при {{ac|э}}том б{{ac|ы}}ло зад{{ac|а}}влено челов{{ac|е}}к дв{{ac|а}}дцать, не усп{{ac|е}}вших в{{ac|ы}}бежать нар{{ac|у}}жу.

— Ну, мы на вс{{ac|я}}кий сл{{ac|у}}чай подопрём нак{{ac|а}}тник ещё одн{{ac|о}}й перекл{{ac|а}}диной, чт{{ac|о}}бы не мог соскоч{{ac|и}}ть! — прид{{ac|у}}мал Ордин.

К об{{ac|е}}ду усп{{ac|е}}ли пост{{ac|а}}вить чет{{ac|ы}}ре столб{{ac|а}} и связ{{ac|а}}ть их перекл{{ac|а}}динами. П{{ac|о}}сле об{{ac|е}}да путеш{{ac|е}}ственники пошл{{ac|и}} с онкил{{ac|о}}нами в лес руб{{ac|и}}ть т{{ac|о}}нкие дер{{ac|е}}вья для нак{{ac|а}}тника, потом{{ac|у}} что и {{ac|э}}то подв{{ac|и}}галось м{{ac|е}}дленно; над д{{ac|е}}ревом в д{{ac|е}}сять — двен{{ac|а}}дцать сантим{{ac|е}}тров в ди{{ac|а}}метре онкил{{ac|о}}н труд{{ac|и}}лся б{{ac|о}}льше ч{{ac|а}}са, а под жел{{ac|е}}зным топор{{ac|о}}м он{{ac|о}} вал{{ac|и}}лось ч{{ac|е}}рез пять мин{{ac|у}}т. К в{{ac|е}}черу лес был пригот{{ac|о}}влен и перенесён на пол{{ac|я}}ну.

За {{ac|э}}тот день весть о появл{{ac|е}}нии б{{ac|е}}лых люд{{ac|е}}й со вс{{ac|е}}ми подр{{ac|о}}бностями усп{{ac|е}}ли распростран{{ac|и}}ться по ст{{ac|о}}йбищам онкилонов, а к в{{ac|е}}черу н{{ac|а}}чали прибыв{{ac|а}}ть отр{{ac|я}}ды в{{ac|о}}инов из ближ{{ac|а}}йших жил{{ac|и}}щ, жел{{ac|а}}вших посмотр{{ac|е}}ть на чужестр{{ac|а}}нцев. Посл{{ac|е}}дние отдых{{ac|а}}ли п{{ac|о}}сле раб{{ac|о}}т в земл{{ac|я}}нке, где ск{{ac|о}}ро ст{{ac|а}}ло т{{ac|е}}сно от набр{{ac|а}}вшихся зр{{ac|и}}телей. Но посет{{ac|и}}тели вел{{ac|и}} себ{{ac|я}} с дост{{ac|о}}инством, расспр{{ac|а}}шивали насел{{ac|е}}ние земл{{ac|я}}нки, рассм{{ac|а}}тривали гост{{ac|е}}й и обм{{ac|е}}нивались впечатл{{ac|е}}ниями. По пр{{ac|о}}сьбе Амнундака топор{{ac|ы}} и нож{{ac|и}} б{{ac|ы}}ли п{{ac|у}}щены по рук{{ac|а}}м, так как разгов{{ac|о}}р шёл и о б{{ac|ы}}строй раб{{ac|о}}те приш{{ac|е}}льцев, благодар{{ac|я}} кот{{ac|о}}рой сооруж{{ac|е}}ние н{{ac|о}}вой земл{{ac|я}}нки, отним{{ac|а}}вшее у онкил{{ac|о}}нов ц{{ac|е}}лую нед{{ac|е}}лю, б{{ac|ы}}ло почт{{ac|и}} зак{{ac|о}}нчено в од{{ac|и}}н день.

Т{{ac|о}}лько п{{ac|о}}сле {{ac|у}}жина жил{{ac|и}}ще освобод{{ac|и}}лось от гост{{ac|е}}й, кот{{ac|о}}рые располож{{ac|и}}лись на ночл{{ac|е}}г вокр{{ac|у}}г костр{{ac|о}}в на пол{{ac|я}}не.

Амнундак реш{{ac|и}}л восп{{ac|о}}льзоваться прих{{ac|о}}дом мн{{ac|о}}гих в{{ac|о}}инов, чт{{ac|о}}бы устр{{ac|о}}ить на сл{{ac|е}}дующий день ох{{ac|о}}ту заг{{ac|о}}ном на носор{{ac|о}}гов, над{{ac|е}}ясь на м{{ac|о}}лнии б{{ac|е}}лых люд{{ac|е}}й. В {{ac|я}}мы носор{{ac|о}}ги попад{{ac|а}}ли {{ac|о}}чень р{{ac|е}}дко; к{{ac|о}}пья и стр{{ac|е}}лы онкил{{ac|о}}нов не пробив{{ac|а}}ли их т{{ac|о}}лстую к{{ac|о}}жу. Посл{{ac|е}}дняя {{ac|о}}чень цен{{ac|и}}лась в{{ac|о}}инами как л{{ac|у}}чший матери{{ac|а}}л для щит{{ac|о}}в, выд{{ac|е}}рживавших уд{{ac|а}}ры дуб{{ac|и}}н вампу.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
